大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第二

隋天竺三藏達磨笈多譯

不空見本事品之餘

「復次，不空見！彼精進王以慈愛憐愍多好行檀，常為大會無礙施主，天下所有沙門、婆羅門、貧窮、疾病、諸乞求者，隨須給與，無有休厭。

「復次，不空見！彼精進王凡所統領八萬四千城邑、聚落，皆是淨業勝因所感，七寶合成。於諸城上一一復造八萬四千栴檀樓觀、諸門、左右亭傳、路次，悉有堂舍，眾寶莊嚴。門無晝夜，常開不閉，以擬一切等獲大安。又諸城內衢巷、街陌，恒然燈燭有大光明，令彼人民各力為作，同共受斯安隱快樂。

「復次，不空見！彼精進王時有二子，一名師子，二名師子意，諸根明利，身相圓滿，有大威德，具足神通，皆已先發阿耨多羅三藐三菩提心。

「復次，不空見！當爾之時，有佛、世尊，號曰寶聚如來、應供、等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世，常為天、人、梵、魔、沙門、婆羅門、諸龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、乃至一切人非人等宣明正法，初、中、後善，義味深奧，其文亦善，純備無雜，清白梵行。

「復次，不空見！時彼寶聚如來、應供、等正覺常與七十二億百千諸大聲聞——皆阿羅漢，具足神通、有大威德——近善住城說法教化。

「復次，不空見！爾時，寶聚如來、應供、等正覺即於食時著衣持鉢，與彼七十二億百千大聲聞眾前後圍遶，威容詳雅，入善住城次第乞食。

「彼精進王適與二子在高樓上，遙望見彼寶聚如來大眾圍遶，端嚴殊特，威德巍巍。行人觀覩莫不樂見，諸根清淨，心慮澹然，上下調伏勝奢摩陀，到於第一功德彼岸，具足圓滿一切種地。

「王既見已，生奇特心，喜勇無量，即與二子取諸華鬘、塗香、末香、及餘名香俱出宮門，速疾持詣寶聚如來、應供、等正覺所奉獻供養佛及大眾，頂禮佛足，却住一面。

「復次，不空見！彼精進王及其二子，即便要請寶聚如來與諸大眾盡形供養——所謂衣服、器具、飲食、醫藥——凡是所須悉皆奉給，庶事隆厚，聖眾獲安。是精進王與其二子，宿植德本常求佛法，今既遭逢又蒙受請，心生歡喜，慶幸特深。

「復次，不空見！時彼寶聚如來、應供、等正覺於天人中說法教化，所應作已，便於中夜入無餘涅槃。

「不空見！時精進王聞彼世尊般涅槃已，即與夫人及其二子，躬率群臣及諸民眾，詣彼世尊般涅槃處。至已，敬禮世尊足下，悲號啼哭、椎胸大叫，舉身投地如樹中摧，躄地宛轉而傷歎曰：『世尊滅度一何駛哉？大聖涅槃，遺棄我等；世間方盲，導師長逝；眾生貧困，商主告終；世界將昏，慧燈忽滅。』

「不空見！彼精進王如是追慕，極悲歎已，方與二兒詣世尊所，以諸香水沐浴聖身，復用眾香遍塗尊體，更以種種殊異華鬘、微妙樂音盡虔供養，然後方用迦尸迦衣妙疊纏裹，安處金棺及以鐵槨，其棺又以七寶雜廁。如是盛置彼佛身已，方聚清淨赤妙栴檀——高一由旬，縱廣正方一拘盧舍——散諸種華及以華鬘，燒然殊勝塗末香等，灌以蘇油，然後起火闍維寶聚如來色身。

「復次，不空見！時彼王子師子既見如來般涅槃已，如是思惟：『天人大師捨我滅度，我於今日何義苟存？今我若獲隨從如來、應供、等正覺而取滅度，豈不樂哉？』

「不空見！時彼王子如是念已，用諸名香自塗其身，復以諸香熏其衣服，以㲲纏裹，然後周圍放大猛火焚燒其身。火熾盛已，師子方於猛焰之中發大弘誓救諸眾生，歌讚歸依如來功德，以偈頌曰：

「『世間寶中最尊上，　今日放捨入無餘；

天人大師轉法輪，　我等從此不復覩。

法王利益無量眾，　今已棄置入涅槃；

吼宣如是大菩提，　長不復見眾圍遶。

不可思議大導師，　說法能令聞者喜，

一切天人、諸魔、梵，　從今永絕不聞聲；

能施貧窮法財寶，　為眾演說皆樂聞，

諸天、龍、鬼、人非人，　自此長往無歸趣。

世間從今無所依，　偏悼我王何恃怙？

并師子意失覆護，　永不聞佛說法音。

我寧捐軀及壽命，　無用獨住於世間，

以是今滅所愛身，　因茲更廣弘誓願。

我於佛所種善根，　父王亦常尊三寶，

先願以此諸功德，　令王及我證法身。

於不思議諸佛所，　供養修行眾善業，

普願群生同斯福，　亦令我誓無虛言。

世尊滅度我焚身，　其有得聞或親見，

一切皆同等正覺，　非彼現在身證者。

若人覺悟及夢中，　但令見我今所作，

彼必成佛無有疑，　非彼現在身證者。

我此愛身終敗壞，　事同水沫無堅牢，

願彼食我諸蟲獸，　皆得速成菩提道。

今我誓行精進事，　或有毀罵或輕訶，

令我速得調御師，　非彼現在身證者。

我求無上正覺時，　其或慈心相觀視，

即於世間疾成佛，　非彼現在身證人。

我今所願及未發，　為是焚燒所愛身，

若此誠誓必不虛，　令我還見滅度佛。

如我暫得覩世尊，　何異天師重出世？

今我雖復盛焦然，　猶冀身存得觀佛，

世尊智慧無障礙，　常轉三世清淨輪。

如昔廣利諸眾生，　令我見佛從火起，

濟世大師若暫起，　如先威力普眼尊。』

佛知師子心精誠，　為之暫起視神力，

廣與世間興變事，　令無量眾厭患身，

畢竟利益諸眾生，　還復焚身入寂處。

大眾覩佛巨神變，　以清淨意讚妙音：

『諸佛妙法難思議，　戒及禪定亦復然，

智慧解脫不可量，　神通變化亦難測，

雖已滅度能淨我，　今故歸命焰熾身。

世尊威德無有比，　神通已達彼岸邊，

滅度能令生厭離，　今我歸依普眼觀。

慈悲一切最尊勝，　能以自心知他心，

悉治無邊界眾生，　歸命無等善逝者。

於諸醫中第一尊，　常以妙藥施眾生，

能除無量眾病苦，　歸命憐愍救護人。

以我稱讚諸善根，　恭敬供養諸功德，

放捨愛身所獲福，　先願利益諸眾生。』

「不空見！時彼王子師子發斯大願以自莊嚴，然後增火卒捨身命。時諸世間天、人、梵、魔、沙門、婆羅門、乃至一切人非人等，見斯事已，咸於世間生重厭離。

「復次，不空見！時彼王子捨身命已，即生梵天作大梵王，於諸梵中最尊、最勝，有大威德、具大神通。

「不空見！時彼王子生梵宮已，即自思惟：『我從何處作何善根而來生此，得有如是功德、果報、大神通力？』作是念已，便自了了分明見知：『我於人間為精進王子，我與父王眾具供養、恭敬、謌讚寶聚世尊。世尊滅度，我即焚身於彼熾然猛火之中，發大誓願、歎佛功德，以此善根今生梵宮。然我今應還下人間，開慰我父、答所生恩，復當供養寶聚如來入於涅槃燒身處也。』

「復次，不空見！時大梵王如是念已，與眷屬天於彼宮沒，猶如壯士屈伸臂頃即至人間，往詣寶聚如來、應供、等正覺闍毘身處，以天眾香——所謂天末旃檀，及天牛頭沈水、多摩羅跋香等——而為供養。復散種種天上妙華——華若車輪，猶雲遍滿——而為供養。

「師子梵天供養佛已，方慰其父精進王言：『大王當知，王子師子燒身喪命，今我是也，我時即生大梵天中。願王勿復憂悲痛惱，惟應歡喜，深自慶快。何以故？王今已獲第一大利。所以者何？諸佛、世尊難遭難遇，而王已得值遇世尊寶聚如來、應供、等正覺，尊重、恭敬、具足、供養，是為希有第一大利。是故，大王！從今已後惟當一心受持是法，弟師子意亦應如是受持此法。復應供養世尊舍利，處處流布、廣興塔廟；我於梵宮亦常如是，持斯妙法、尊奉舍利。』如是言已，忽然不現。

「復次，不空見！時彼精進王聞梵語故，即與其子師子意者往詣寶聚如來、應、等正覺舍利之所，恭敬、禮拜、歌誦、讚歎，持一切香、一切華鬘、并諸音樂，復持諸種幢幡、寶蓋奉獻供養。

「又少時間於彼八萬四千諸城，純以七寶興起八萬四千塔——高一由旬，面各廣長一拘盧舍——殊特端嚴，光耀可愛，安止舍利，咸令供奉。

「又於一一寶塔之所常然八萬四千燈明，各各復以一切名香、一切妙華及以華鬘、一切幢幡、一切寶蓋、一切樂音——鼓、蠃、角、貝、鍾、鈴、磬、鐸——凡是眾具莫不畢備，如是供養，受持是法。

「彼精進王以斯善根，於八萬四千劫不生惡道，及師子意亦同果報；王大夫人名曰善意、其最大臣名曰無瞋，亦於八萬四千劫中受勝果報。彼王如是於諸劫中次第供養六萬諸佛，所生常受轉輪王身，正法治化，利益眾生。

「復次，不空見！彼寶聚佛滅度之後，時節未幾有一菩薩摩訶薩名普密王，現生世間。為世間故，捨家出家，示修苦行，詣菩提樹，坐於道場，以一念慧斷除無明煩惱習氣，即證阿耨多羅三藐三菩提。

「不空見！時彼師子大梵天王以天眼觀，見普密王如來、應供、等正覺出興於世，即復還下住虛空中，持天眾香及以妙華散於佛上，然後至地右遶三周，恭敬合掌，頭面禮拜，勸請世尊轉大法輪。時彼師子梵王住於佛前以偈請曰：

「『世尊今應闡妙法，　我等眾生堪聽聞。

智慧摧敵今適興，　一切世間莫能毀，

如來無上調御者，　具足至真十種號。

利世大師今已起，　自然正覺妙菩提，

功德圓滿人中上，　聖智久修非始然。

世尊但為演妙音，　今此大眾樂聞受，

弘誓本為度世間，　無歸依者作覆護。

如昔所願今既滿，　已到寂靜無為處，

今當速開甘露門，　能壞三縛出眾惱。』

梵王陳請義已周，　如來於是默然許。

於須臾頃普密佛，　遂令彼梵極歡喜，

及無量億天人眾，　以聞善逝轉法輪。

時彼梵天蒙說已，　廣持眾具奉報恩，

於是復發弘誓願：　『為求無上菩提處，

今於普密世尊前，　陳我所作諸功德，

以此善根所生處，　常奉十方諸世尊。

我昔道場供養佛，　請聽慈說利眾生，

因是微善凡所居，　願於佛前常歌讚。』」

爾時，世尊復告不空見菩薩摩訶薩言：「不空見！時彼精進王子師子梵天以燒身善根得生梵宮，次第供養五千諸佛，聽聞正法，增長善根，常發廣大不思議願。不空見！汝今當知，爾時無邊精進王者豈異人乎？即我身是。」

時彼不空見菩薩復白佛言：「世尊！彼王二子，師子及師子意者，今何所在？為於現世供養諸佛？為已滅度在他世耶？」

佛言：「不空見！汝知，爾時王子師子意者，今此彌勒菩薩摩訶薩是；爾時王子師子者，即汝不空見菩薩是也。以汝於彼寶聚如來佛法之中發大誓願一捨身故，能令三萬天人大眾發阿耨多羅三藐三菩提心，彼輩終必證大菩提無有疑也。」

爾時，世尊為重宣此義以偈頌曰：

「我觀過去久遠劫，　佛號寶聚無上尊，

無師自覺現世間，　能益天人群生類。

具足百福金色相，　慈心顯發實義門，

開示眾生菩提路，　吼唱能盡眾苦源。

寶聚挺特人中勝，　七十二億眾聖賢，

三明、六通、具八解，　隨佛入城而分衛。

我於今日為勝王，　無邊精進大威力，

恒將二子從左右，　因巡遊觀處高樓。

遙見調伏大仙神，　比丘僧眾悉圍遶，

我時及子趨疾下，　馳詣無等尊勝前。

既至大師善逝所，　施設諸種妙供具，

頂禮尊足口發言：　『啟請如來及僧眾，

衣、食、眾具盡形奉。』　滿足八萬四千年，

并是二子淨信心，　為求無上菩提故。

人中極尊既涅槃，　興起八萬四千塔，

眾寶間廁奇光耀，　但為人寶遺餘身。

一一城中寶塔所，　各然無量百千燈，

香華、音樂、鼓、鍾、鈴，　彼王為佛興斯供。

因種如是勝善根，　次第遭遇六萬佛，

悉皆供養親承事，　為求無上大菩提。

汝不空見勿復疑，　曩時統領大地主，

彼深智王我身是，　其號無邊精進力。

常以華香修供養，　教化一切諸眾生；

具然無量百千燈，　為世除闇作光明。

施與財寶未曾休，　聽聞正法亦無厭，

精進苦行不暫捨，　為證無上大涅槃。

汝於寶聚如來所，　以衣纏身火洞然，

猶如燈炷塗膏油，　須臾火至即熸燼。

汝時身火熾焰盛，　毛色無動神不驚，

於彼人寶滅度日，　爾躬如是為世間。

猛火如斯煎迫時，　汝猶方便而勸請：

『願見世尊從火起，　大悲護世現本形。

我今所願成就者，　方得如意捨身命，

但能暫見如往昔，　所獲功德不思議。

我凡所有諸誓言，　冀其一切皆和會；

若我當來必成佛，　願於猛焰見世尊。』

佛智清淨無障礙，　於彼三世坦然平，

照明師子淳淨心，　佛以精誠從火現。

不空見！此願力持，　護世須臾應念起，

因茲更發莊嚴誓，　不思議願實難量。

世尊從彼火起時，　一切皆得厭離心，

又以淨意發讚音：　『佛威希有難可測，

無邊相好火盛然。』　法王應念忽便起，

以佛、世尊現神變，　千數眾得解脫心。

汝不空見知師子，　大慈應感忽還坐，

由見世尊此神變，　千數眾發菩提心。

大悲為世利益已，　還復偃臥猛火中，

師子於是放捨身，　一念往生大梵處。

即從梵宮還佛所，　具足供養人中尊，

奉持微妙天華香，　投散彼佛碎身地。

彼寶聚尊涅槃後，　其間時節無幾何，

復有普密天人師，　為利世間故興世，

坐於道樹等至真，　是天中天號大覺。

大梵天王設供養，　恭敬頂禮兩足尊，

請轉法輪利世間，　佛知心淨默然許。

梵王聞法大歡慶，　身得安樂心怡然，

更發殊常大誓願，　植不思議眾善根。

一劫值遇五千佛，　皆得親承興供養，

智者不應更他疑，　彼時師子汝即是。

不空見時為吾息，　汝後事佛經五千，

我皆明見汝燒身，　求斯無上菩提道。

汝復無量千佛所，　於彼滅度舍利時，

亦燒無量所愛軀，　皆為他樂自受苦。

我知汝今及異世，　無量千生長時修，

或佛現在、或涅槃，　汝常建斯誠實語。

經昔無量百千生，　惟我神力能知汝，

不空！汝久發斯願，　果報今者皆明現。

汝於諸佛大師前，　不思議行悉圓滿，

常業歌讚兩足尊，　苦行熏修諸大誓。

今獲偈歎大法王，　斯由往積勝因緣；

又於普密王佛前，　攝取最上無邊願。

汝今果獲如斯報，　蒙佛、如來現威神。」

時不空見於眾所，　恭敬合掌頂禮佛，

請問天尊調御師，　慈悲利益眾生事：

「大仙！我曾何誓願，　而能捨棄無量生？

惟願世尊開少分，　我蒙聖說乃能了。」

「不空！汝於往昔事，　吾今為汝粗說之，

汝於雲音如來所，　已發如是廣大願：

『諸佛若證菩提時，　當令我身常奉覲。』

又於帝幢普眼佛，　彼時亦發大誓願：

『世間若有最導師，　當令我即同斯道。』

汝於日燈如來所，　亦發勝妙諸行願。

汝不空見惟我知，　造作眾寶經行處，

或營壯麗佛精舍，　若搆殊異僧伽藍，

彼皆微妙七寶成，　一切資具奉諸佛。

於不思議眾所尊，　人中師子善生佛，

持七寶蓋及眾具，　供奉超世天中天。

於彼普眼如來所，　爾時又起妙願行，

廣施燈明眾供調，　奉獻世間天人師。

汝於如是無量佛，　過千萬億那由他，

自受勤苦安眾生，　發彼莊嚴弘廣誓。

汝於普密王佛前，　所發誠願我今說：

『如其修行成佛者，　我所散華遍大地。』

汝於雲雷音佛所，　為世間故發斯願：

『若有眾生聞我名，　願彼咸即成佛道。』

復於帝釋幢佛前，　廣興供養因誓願：

『凡我所處若見聞，　彼彼皆得成佛道。』

汝於日燈如來所，　奉施七寶經行處，

無邊威所大明佛，　汝當爾時發願言：

『常施勝處妙莊嚴，　願我佛剎亦如是。』

汝於月上如來所：　『願得第一最天宮，

佛尊處中而遊化，　眾生遊者悉成佛。』

汝於澡浴善逝前，　實作如是至誠願：

『若於夏日盛暑時，　眾生身心離熱惱。』

汝於鴦祇羅佛所，　亦發如是增上願：

『恒於長夜黑闇時，　願施燈明除迷惑。

若我捨施身命處，　其有食肉諸眾生，

必皆成佛無有疑，　非彼現在身證者。

或於覺悟及夢裏，　若有眾生聞我名，

一切成佛無有疑，　非彼現在身證者。

汝於勇猛精進時，　其有愛憎爾所作，

斯等皆當成法王，　非彼現在得證者。』

汝先無量世生處，　於彼恒願求菩提，

我今說汝實功德，　當來必獲無上尊。

若有禽獸及餘眾，　彼必成佛無復疑，

諸是食汝身肉等，　一切自然證法身。

我知汝有千數行，　皆為利益諸眾生，

若有聞者或生疑，　以時未至我不說。

凡我所說汝諸事，　其或眾生願樂聞，

彼彼得佛必無疑，　非餘現在身證者。

若人欲見救世尊，　轉此清淨勝法輪；

聞已能破諸苦惱，　為證菩提故樂聞。

若人欲見三世佛，　恭敬供養上福田，

具足積聚諸功德，　必先受持此三昧。」

為利世間天人故，　世尊宣說是事已，

遂下法座而徐行，　即還歸寂於本室。

大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第二

大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第四

隋天竺三藏達磨笈多譯

神變品之餘

爾時，阿難復作是念：「彼尊者須菩提善修無諍行，於一切法已到彼岸，有大威德、具足神通，或能為是不思議變，我今應當問其作不？」

時彼阿難如是念已，而復白彼須菩提言：「大德！我親從佛聞如是說：『我諸聲聞大弟子中，解空第一則須菩提其人也。』是不思議大莊嚴事，將非大德之所作乎？」

時須菩提答阿難曰：「阿難！世尊雖說我修無諍空行第一，然是神通非我能作。所以者何？我念一時入於三昧，如此三千大千世界弘廣若斯，置一毛端往來旋轉如陶家輪。當爾之時，無一眾生有驚懼心，亦不覺知己之所處。

「阿難！我念往昔於如來前欲作如是大師子吼，白言：『世尊！如此三千大千世界寬廣如是，我能以口微氣一吹皆令散滅，復令其中所有眾生不驚、不迫、無往來想。』阿難！我於爾時在世尊前已曾示現如是神通。

「阿難！我念一時復於佛前作師子吼，白言：『世尊！我今能以如此三千大千世界其間所有一切眾生，皆悉安置一指節端，上至有頂，然後還來住於本處，令彼眾生寂然無聲、不相逼迫、無往返想。』

「阿難！我念一時宴坐三昧，見彼東方現前則有六萬諸佛；如是，南、西、北方、四維、上、下無量無邊百千世界各有六萬諸佛、世尊，昔所未見今皆見知。阿難！我於彼時住閻浮提，以是定心復發神力，至須彌頂天帝釋邊撮取一掬栴檀末香，往彼無量諸世界中供養向時爾許如來、應供、等正覺。彼彼世界諸眾生等，皆悉明了見我住是閻浮提界供養承事彼諸世尊，知我是此娑婆世界釋迦牟尼如來、應供、等正覺聲聞大弟子上座須菩提，於空無諍三昧門中最第一者。阿難！我到如是神通彼岸，具足成就神通波羅蜜。

「阿難！今此眾中，若天、若人、若梵、若魔、若沙門、婆羅門等，於我所說尚有疑心，彼若能問我師世尊——今在寂定——自當證知。」

爾時，佛神力故，於虛空中出大音聲命阿難曰：「阿難！如是如是，如上座須菩提向師子吼，汝如是持。」

時彼天、人、梵、魔、沙門、婆羅門、阿修羅等見聞是已，身毛皆竪、發希有心、得未曾有，作如是言：「甚為希有，實未曾覩如是大事。乃至世尊諸弟子等尚有如是勝妙神通、大威德力，何況諸佛所有三昧神通境界而可思量、而可宣說？」

爾時，尊者須菩提見諸世間天、人、梵、魔、沙門、婆羅門生希有已，為重明此義，以偈頌曰：

「我住禪定解脫門，　無諍三昧最第一，

我昔曾於世尊所，　現神通力無有邊。

我轉三千世界地，　一切令入毛道中，

如彼陶輪無窮已，　眾生安然不覺往。

我昔住於如來前，　分散諸山及大地，

時彼眾生無損減，　以住如是神通門。

我以此界及眾生，　皆置掌中入後頂，

乃至還下彼不覺，　一切咸是斯神通。

我曾入定觀東方，　見彼六萬諸世尊；

南、西、北方亦如是，　六萬如來無有闕；

又彼四維、及上、下，　諸佛亦足六十千，

平等具相金色身，　我以天香而遍散。

令彼眾生悉知見，　各言我有須菩提，

亦領此界牟尼尊，　聲聞禪中最第一。

我今作此師子吼，　時眾若疑當問佛。」

佛放大聲誡告曰：　「如是，阿難！汝受持。」

「我滅眾生及我心、　乃至佛想無遺行，

無諍空行無倫比，　我實住此三摩提。」

菩薩念佛三昧分彌勒神通品第四

爾時，彌勒菩薩作如是念：「今者，世尊諸大聲聞弟子眾輩——有大威德、具足神通——各皆自陳師子吼事，如我今者亦應於此一切世間天、人、梵、魔、沙門、婆羅門諸大眾前，少現菩薩神通事耳。」

時彼彌勒菩薩如是念已，即告尊者阿難曰：「我念昔曾於晨朝時著衣持鉢詣世尊所，頂禮佛足，白言：『世尊！我今欲入此王舍城如法求食。』言已，即行。

「阿難！我於爾日復如斯念：『今於誰家初施食者，我要當令是人先住阿耨多羅三藐三菩提，然後方受斯人食也。』阿難！我時念已，即入大城次第乞食，至一大姓婆羅門家，於彼門下默然立住。

「阿難！時彼大姓施婆羅門知我乞食，見我默住即告我言：『善來阿逸多！聖者阿逸多！今日何故自屈臨此？其有所須願取我食。』阿難！我即告彼婆羅門言：『大婆羅門！汝今若能於阿耨多羅三藐三菩提種善根者，然後乃當受汝施食。』

「阿難！時婆羅門即答我言：『仁今若能持此食分遍奉十方恒河沙等一切諸如來、應供、等正覺者，然後我當發阿耨多羅三藐三菩提心，盡力勤修諸菩薩行。所以者何？我亦先於諸如來所種彼一切諸善根故。』

「阿難！我時復語婆羅門言：『大婆羅門！汝今必能建立斯志，我當受食，分布供養恒沙如來、阿羅訶、三藐三佛陀，無有疑也。』時婆羅門復語我言：『聖者阿逸多！但受我食，分張奉獻恒沙如來，我便發誓亦如誓行。』阿難！我復語彼婆羅門言：『大婆羅門！汝今審能發如斯誓，如誓行者，我取汝食分散供養恒沙如來。』阿難！彼婆羅門乃至三反要我供養，我亦慇懃令其發心也。

「阿難！我時如是與婆羅門反覆周旋相約束已，然後告彼婆羅門言：『大婆羅門！如汝言者，速將食來，吾當為汝分布供養恒沙世尊。』

「阿難！時婆羅門聞我言已，便授我食；我既受已，則於其前如彈指頃分布供養恒沙如來。

「阿難！我於爾時分布彼食供養恒沙諸世尊已，然後還彼婆羅門家。

「阿難！時婆羅門見我如是無礙神通，心生驚怪、身毛皆竪，然後歡喜踊躍無量，即持種種上妙飲食奉施於我，勸我飽食。我時受已，自恣食之。彼婆羅門然後方持一切珍寶、一切諸香、一切眾華、一切華鬘、一切上妙諸瓔珞具，與我相隨詣世尊所，恭敬合掌，頂禮佛足，即於佛前發阿耨多羅三藐三菩提心，復作是願：『其有眾生聞我施此摶食善根，皆即住於不退轉地。世尊！若我此願必得成就阿耨多羅三藐三菩提者，以此善根，令我未來成菩提時亦有如是無量無邊諸聲聞眾，皆是清淨大阿羅漢，如今無異。若我此誓真實不虛者，以是因緣，令此三千大千世界一切大地六種震動。』

「而彼大婆羅門發是願時，佛神力故，應時此間三千大千世界所有一切大地六種震動。

「阿難！今此眾中若天、若人，於我此事生疑心者，世尊出時應當諮問。阿難！我今未成阿耨多羅三藐三菩提，已具如是大威德力，到於一切神通彼岸。

「阿難！我念往昔無量無邊阿僧祇劫，有佛、世尊號曰然燈如來、應供、等正覺，出現世間。我時於彼然燈佛前獲得如是一切菩薩念佛三昧；得三昧已，諸方所有一切諸佛現說法者，彼諸世尊常現在前。又，我得此三昧門已，即於無量無邊劫中，以此神通教化無量無邊眾生，悉令住於阿耨多羅三藐三菩提中，猶如今者王舍城中大婆羅門。

「阿難！復念往昔於彼蓮華上如來、應供、等正覺所，以一神通教化成熟彼三萬億百千眾生，皆令住於阿耨多羅三藐三菩提中。

「阿難！我又曾於最上不退轉行佛、世尊所，得一三昧名曰普明；得三昧已，教化成熟六萬八千欲界諸天，皆令發於阿耨多羅三藐三菩提心。

「阿難！當如是知，菩薩摩訶薩一切皆有不可思議大神通力第一彼岸。」

爾時，彌勒菩薩摩訶薩為重明此義而說頌曰：

「我曾晨朝整衣鉢，　請問釋師教明行，

於是頂禮辭如來：　『世尊！我今將求食。』

大師如是誡我曰：　『汝去當念利眾生，

我涅槃後汝成佛，　諸種功德皆圓滿。』

阿難！我時如是念：　『未知今往前食所，

當於誰家初受食？　我應教令住菩提。』

我行乞食有所遇，　遂逢大姓婆羅門，

以恭敬心稱：『善來！　希有遠至，阿逸多！

我今自悔仁來晚，　唯願時坐受我食，

大士妙法難思議，　我當奉上精美膳。』

我時語彼婆羅門：　『汝能先發菩提意，

利益天人大眾等，　然後我方受汝食。』

彼婆羅門復要我：　『汝阿逸多今若能，

以我此供恒沙尊，　如是我發菩提志。』

我便許彼婆羅門：　『汝於菩提慎莫退，

吾以汝供奉諸佛，　終令汝身獲大果。』

時婆羅門更誠誓：　『願為我奉諸如來，

諸佛勝尊若受者，　我行菩提無疑惑。』

彼婆羅門信我言，　發誠至心受我食，

我持彼供恒沙尊，　令婆羅門須臾見。

彼既覩我大神通，　或驚、或喜，增珍膳，

供養我畢至佛所，　便發無上菩提心。

時婆羅門發心已，　復廣弘誓不思議：

『若有菩薩得聞者，　彼於世界速成佛。』

我昔在佛然燈前，　得此微妙勝三昧，

彼名菩薩念諸佛，　能與妙樂難稱量。

昔於然燈世尊所，　受此勝念三昧時，

我登得見十方佛，　以彼威德故能覩。

若人住此三昧中，　能現無邊諸神變，

百僧祇劫諸所作，　皆為利益諸眾生。

我於蓮華上佛所，　得三昧故現神通，

滿足七萬諸眾生，　皆因我住菩提道。

我又最上如來前，　於彼精勤修梵行，

所得三昧實端正，　能施深樂難稱量。

我於最上行佛所，　受一三昧名普明，

月上佛時住勝禪，　迦葉佛前獲深定。

阿難！如是大神通，　皆於往昔得成就，

以此神通自在力，　我所修見諸如來。

若人欲見諸世尊，　欲轉無上妙法輪，

欲拔眾生出苦海，　是人應學斯妙定。」

爾時，眾中梵、魔、沙門、婆羅門、天、人、阿修羅一切世間得聞彌勒菩薩摩訶薩師子吼時，皆大歡喜，生奇特心，歎未曾有。

菩薩念佛三昧分歎佛妙音勝辯品第五之一

爾時，不空見菩薩摩訶薩覩諸大眾——天、人、梵、魔、沙門、婆羅門、諸龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅等——得未曾有、生奇特心，或時驚怖、身毛皆竪。見是事故，一心安詳，從三昧起已，即告尊者阿難言：「大德！善哉，妙哉。諸佛、世尊甚為希有，甚為希有。所以者何？諸如來、應供、等正覺乃至能有大慈大悲、具足無量諸功德等。

「阿難！諸如來、應供、等正覺能證如是阿耨多羅三藐三菩提時，覺一切法無有生故、見一切法無有作故、知一切法不可得故，然後於彼波羅奈城古仙住處鹿苑林中，三轉十二行無上妙法輪，而是法輪初未曾見一切世間——若梵、若魔、若天、若人、若沙門、婆羅門——有能如法為斯轉者。

「何等名為三轉法輪？云何復稱十二行也？所謂：此是苦、此是集、此苦滅、此苦滅道，乃至此苦已知、此集已斷、此滅已證、此道已修，是為三轉，如是三轉得名為十二行也。

「又，此為八聖道分，是中有無量文字、無量名句、無量言音、無量義趣、無量解釋，然說斯義為開示故、為論義故、為分別故、為顯示深義故、為易知故、為具足故。」

時彼不空見菩薩摩訶薩復告尊者阿難言：「阿難！是故，我言諸佛、世尊甚為希有，諸如來、應供、等正覺有大慈悲、具足功德。諸佛、世尊既證得阿耨多羅三藐三菩提已，然後為諸聲聞眾等，於彼無教法中以教說故、無言法中以言說故、無相法中以相說故、無證得中教令證得彼法。雖無語言可說、相貌可得，而諸智者皆已覺悟、諸賢善人亦得證知、諸阿羅漢咸得解脫於彼無始生死中也。

「復次，阿難！譬如有人持一束草，言：『欲堰塞恒河大流。』於意云何？彼人如是，其事可乎？」

阿難答曰：「不也。大士！何以故？彼人所作，世間本無，何論可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，於無言法更以言宣、無名相中以名相說，其事若此。

「復次，阿難！譬如有人本無口舌，欲以一音遍諸世界咸得聞知。於意云何？彼人所作其事可乎？」

阿難答曰：「不也。大士！何以故？彼人所作，世間本無，何論可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言說中更以言宣、無名相法以名相說，其事亦爾。

「復次，阿難！譬如有人手持綵筆，書畫虛空望成文字。於意云何？彼人所作可成就乎？」

阿難答曰：「不也。大士！彼人所作世間亦無，何問成不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言法中更以言宣、無名相法以名相說，其事若此。

「復次，阿難！譬如有人先無手足、呪術、伎能，而大唱言：『我能擔負須彌山王。』於意云何？彼人所作其可遂乎？」

阿難答曰：「不也。大士！是人所作，世間既無，何問可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言法中更以言宣、無名相法以名相說，其義亦爾。

「復次，阿難！亦如有人至大海際，或取一板、或持小筏、或欲身涉、或欲身浮，廣施方便發如是言：『我度大海登陟彼岸。』於意云何？彼人所作為可爾乎？」

阿難答言：「不也。大士！一切世間本無斯事，何云可不？」

不空見言：「如是，阿難！如來、應供、等正覺為諸聲聞，無言說中更以言宣、無名相法以名相說，其義若此。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩為重明此義，以偈頌曰：

「諸佛大慈難思議，　常以悲光照一切，

於無量億那由劫，　正覺如是深法門。

諸法本性無生處，　因緣集會往來空，

無上天師雖善宣，　然彼自性常寂滅。

諸佛正法難稱量，　世尊慈愛故宣演，

能開如是難見法，　利益世間諸天人。

不可說法難值聞，　十力雄猛能廣說，

顯示最上清涼道，　安隱世間天人眾。

世尊巧說無相法，　無師自然能覺知，

破壞一切諸外道，　凡愚莫知此實際。

諸佛智海難測量，　宣說法界亦無盡，

一切聲聞同已證，　開示轉變不思議。

如人把草塞恒河，　尊者！我謂不為難；

正覺轉彼無生輪，　我持此事難於彼。

若人手執五色筆，　種種眾綵畫虛空；

無語言中置語言，　我持此事難於彼。

若人無手亦無足，　求負須彌度大海；

無相法中轉相輪，　我謂此事難於彼。

若人無舌復無口，　一言遍滿恒沙界；

無證法中能令證，　我謂斯事難於彼。」

爾時，尊者不空見菩薩摩訶薩告阿難言：「尊者！諸佛、如來、應供、等正覺甚為希有，能於無量阿僧祇劫覺了通達一切諸法、究竟彼岸，號佛、世尊。然諸如來、應供、等正覺隨順眾生諸根差別、樂欲所應，微妙圓音自然而出，普為宣說種種句門，所謂：若諸眾生樂行布施，如來則為讚說檀波羅蜜，彼亦隨念：『世尊為我宣說施法。』有諸眾生樂修禁戒，如來則為讚說尸波羅蜜，彼復生念：『世尊為我宣說戒法。』有時眾生樂行忍辱，如來則為讚說羼提波羅蜜，彼亦生念：『世尊為我宣說忍法。』有時眾生樂行精進，如來則為讚說毘梨耶波羅蜜，彼亦生念：『世尊宣說精進。』或時眾生樂習禪定，如來則為讚說禪波羅蜜，彼亦生念：『世尊為我宣說禪法。』或時眾生樂求智慧，如來則為讚說般若波羅蜜，彼亦生念：『世尊為我宣說智慧。』或時眾生樂求解脫，如來則為讚說解脫，彼亦生念：『世尊為我宣說解脫。』或時眾生樂修解脫知見，如來則為讚說解脫知見，彼亦生念：『世尊為我宣說解脫知見。』或時眾生樂生天者，如來則為讚說生天，彼亦生念：『世尊為我宣說生天。』有諸眾生樂修無常，如來則為讚說無常，彼亦生念：『世尊為我宣說無常。』有諸眾生樂修苦者，如來則為讚說眾苦，彼亦生念：『世尊為我宣說苦法。』有諸眾生樂修無我，如來則為讚說無我，彼亦生念：『世尊為我宣無我法。』有諸眾生樂修空寂，如來則為讚說空法，彼亦生念：『世尊為我宣說空法。』有諸眾生樂修不淨，如來則為讚說不淨，彼亦生念：『世尊為我宣說不淨。』有諸眾生樂欲生天，如來則為說生天法，彼亦生念：『世尊為我說生天法。』尊者！乃至有諸眾生樂種種法，如來則為說種種法，彼亦生念：『世尊為我說種種法。』」

爾時，不空見菩薩欲重明此義而說偈言：

「諸佛、世尊具圓音，　隨眾生類自然出，

彼之意樂所欲聞，　如來隨順說發起。

或有眾生樂布施，　如來則為讚檀度；

或有眾生樂持戒，　如來復為讚尸羅；

或有眾生樂忍辱，　如來則為讚羼提；

若有眾生樂精進，　如來為讚毘梨耶；

或有眾生樂三昧，　如來則為讚禪定；

若彼眾生樂智慧，　如來則為讚般若；

若彼眾生樂解脫，　如來亦為讚解脫；

若彼眾生修無常，　即令聞彼無常法；

彼若樂聞苦不淨，　亦令聞苦不淨音；

彼若樂聞空無我，　不思議音讚空寂；

彼若樂聞緣覺乘，　世師妙音說緣覺；

彼或樂聞諸佛乘，　兩足尊讚菩提道；

乃至彼樂生天宮，　音中亦顯生天事。

如是妙音難思議，　隨諸類感便應現，

彼等既聞清淨音，　其誰不趣菩提道？」

爾時，不空見菩薩摩訶薩復告尊者阿難言：「阿難！諸佛、世尊殊特希有，如來、應供、等正覺能有如是熾然善根。所以者何？諸佛、世尊從久遠來，乃能供養無量無邊過恒沙數諸如來等，又復常行施、忍、精進諸事——所謂捐捨身命、頭、目、髓、腦，難作能作種種苦行，調伏身心——然後方證阿耨多羅三藐三菩提。證菩提已，則能具足無量辯才為他說法。

「云何辯才？謂不思議辯才、無上辯才、無勝辯才、無取著辯才、妙解脫辯才、無障礙辯才、善和合辯才、相應辯才、熾盛辯才、無有問辯才、豫知辯才、作相辯才、無作相辯才、靜默然辯才、不怯弱辯才、除恚辯才、種種文字莊嚴辯才、種種詞句莊嚴辯才、義句莊嚴辯才、甚深句莊嚴辯才、顯現深義辯才、於深示淺易知辯才、無邊譬喻辯才、捷疾辯才、善決疑辯才、成就無際辯才、能問辯才、略問廣答辯才、利益辯才、無毀辯才、善思量辯才、無謇塞辯才、無恥辱辯才、具足成就離謗辯才、具足成就智人所讚辯才、具足無畏心辯才、具足不狹劣辯才、具足不錯文句辯才、具足不忘辯才、具足無失辯才、具足隨心說法辯才、具足知他至心為說辯才、具足開發無穢濁辯才、具足莊嚴音句能說辯才、具足能說過去辯才、具足能說未來辯才、具足能說現在辯才、具足聖者辯才、具足知無生妙知辯才、具足能令一切眾生歡喜辯才。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩重宣此義而說偈曰：

「供養最勝尊，　無數無邊量，

能證無上道，　世間大導師。

廣集諸善根，　得彼難思辯，

無謇復無礙，　無量亦無邊。

和合解脫義，　尊勝無上人，

善說斷疑網，　隨問皆能釋。

種種深密教，　及以諸譬喻，

具足莊嚴辯，　妙音難可量。

清淨咸相應，　決了法安住，

不思無能壞，　亦無懼畏心。

妙音與智俱，　不驚、不毀損，

無錯莊嚴句，　安樂無忘失。

不惑於諸方，　無滓致心淨，

過去與當來、　現在無罣礙。

凡聖平等轉，　辯才非他生，

近遠同時聞，　佛音說時出。

海水可知量，　毛滴可知數，

諸佛大名稱，　辯才難得邊；

虛空可盡邊，　須彌易稱量，

無上天人師，　辯才深難測。」

大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第四

大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第六

隋天竺三藏達磨笈多譯

佛作神通品第七

爾時，世尊自袈裟內出金色手，摩彼不空見菩薩摩訶薩頂，復出廣長舌相，即告不空見菩薩言：「善哉善哉，汝不空見！汝今乃能為諸眾生如是歎說如來、應供、等正覺真實功德也。

「不空見！若有說言：『世間眾生無救護時，是中必有能救護者出現世間為作救護。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世間眾生無歸趣時，是時必有不思議辯才、無量辯才出現於世，能與眾生作大歸依。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世間眾生多貪欲行、多瞋恚行、多愚癡行，是時必有無欲、恚、癡大師出世為除三毒。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世間眾生多慳悋時、多嫉妬時，是時必有遠離慳嫉、好行布施大師出興為破慳嫉。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世間眾生無有慚愧、羞恥之行，是時必有慚愧、羞恥大師出世除無慚恥。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世間眾生多行憍慢、貢高之事，是時必有和敬、調柔大師出世為除憍慢。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世間眾生無有慈悲、不能喜捨、多行瞋恚、穢濁毒心，是時必有斷除瞋毒、具足四等導師出世教修慈悲、大利益事。』不空見！當知即是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『世若多惡、無善眾生，其有能教令生善根、先有善根令其增廣如是利益大師出興。』不空見！當知則是善說如來也。

「復次，不空見！若復說言：『五濁惡世眾生病增，世有大人能行利益，導以出法安樂眾生。』不空見！當知是言則謂我也。所以者何？吾今出於五濁惡世，宣揚妙法、斷除邪垢，能多利益諸眾生故。」

爾時，世尊手摩不空見菩薩頂時，即以神力於一念間令此大眾咸見東方無量無邊不可說阿僧祇現在一切諸佛國土，彼國土中諸佛、世尊未滅度者，及彼眾生一切境界皆悉現前，亦聞彼佛說法音聲，亦見彼剎清淨莊嚴種種具足；如是乃至南、西、北方、四維、上、下十方所有諸佛淨土，一切境界明了現前，若觀掌中菴摩勒果。

又復世尊以手摩彼不空見菩薩摩訶薩頂時，以佛神力及不空見本願因緣，於一念間即見十方無量無邊阿僧祇不可數過去諸佛入涅槃者，乃至彼剎清淨莊嚴，了了分明若觀手掌；又蒙佛力，亦見當來諸佛、世尊、清淨剎土莊嚴具足。

爾時，不空見菩薩摩訶薩以本願力承佛威神盡見十方三世諸佛及彼佛剎清淨莊嚴已，為重宣此義，即從坐起，正持威儀，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛，以偈頌曰：

「三千世界所有水，　若人欲量皆可知；

調御丈夫天人師，　戒行深遠孰能測？

須彌高廣最巍巍，　羸老病人口吹散；

世尊初入於禪定，　億百千劫難可了。

虛空足量能盡邊，　四方亦可步其際；

世尊大師等正覺，　智慧甚深無源底。

虛空平等無罣礙，　可為暴風所飄動；

如來本性無煩惱，　貪、恚、癡毒何所居？

日輪圓滿處空中，　清淨光明遍世界；

如是阿羅仙種姓，　於此天眾而曜暉。

又如秋月合昴宿，　威光超世挺眾星；

如是滿月大法王，　炎赫獨出天人上。

若優曇華甚希有，　時乃一遇不世出；

諸天中天調御師，　有時而現隨意感。

世尊妙手摩我頂，　金色百福相莊嚴，

不可毀壞悉具足，　其為利益斯若是。

世尊真言及實語，　人中法王轉正輪，

普遍十方世界中，　甚為利益悉自在。

蒙世尊手摩頂時，　我見十方最上人，

如恒河中說沙數，　大威德仙眾多彼；

大牟尼尊手加我，　即見諸佛如彌陀，

猶恒河中算沙數，　人中最勝眾多彼；

如來慈手親摩覺，　安樂世界我見知，

阿閦應供兩足尊，　大悲光明作饒益。

我蒙世尊神手觸，　盡見世間滅度尊，

於一念頃如恒沙，　大慈降伏諸根者；

世尊以手摩我時，　亦覩彌勒昔諸願，

如彼當來一切事，　了了明白無復疑。

過去諸佛我已見，　未來、現在亦復然，

十方三世諸如來，　神通德力難稱說。

世尊以手摩我時，　普見十方救世者，

并覩諸佛清淨剎，　我因更發最上願。

諸佛神通難思議，　戒、定、智慧亦如是，

諸餘功德不可說，　唯願如今常教示。

如來下手摩我時，　即見十方諸塔廟，

眾寶金色如恒沙，　具足種種微妙供。

諸佛皆具大名稱，　彼彼相好充十方，

百千樂音以供養，　我見彼剎悉如是。

彼剎復有諸佛塔，　金縷間錯寶頗梨，

高大過於一由旬，　端正莊嚴皆若此。

復見大尊諸塔廟，　眾寶雜廁甚精華，

亦有住於虛空中，　常以天華散其上。

我復見彼諸勝塔，　涌出高滿十二旬，

彼諸佛所名燈然，　光明遍照十方剎。

世尊以手摩頂時，　我見妙塔不可說，

彼佛各有大名稱，　其間皆悉如來力。

世尊手摩我頂時，　於是得見諸佛剎，

彼或燒身、或受辱，　種種行類不可宣，

各於自剎修苦行，　無有晝夜如救然，

勇猛弘誓度眾生，　皆為無上菩提故。

我又覩見十方剎，　有諸菩薩常辛勤，

自剜身肉然多燈，　彼為菩提光明故。

我又復見清淨身，　於諸佛前常立住，

至彼世尊涅槃已，　為求菩提大德故。

我又復見為法人，　香油灌身然燈炬，

苦身精意遍十方，　終不繫心財食類。

我又更見諸丈夫，　恒捨頭、目、及身、手、

妻子、王位、與國城，　志令群生獲安樂。

如我所見無遺餘，　不可口言而宣說，

我所知見最勝等，　蒙佛威靈故遍觀。

世尊威神加持故，　令我見斯希有事，

吉祥第一天中天，　我今歸依最無上。」

菩薩念佛三昧分見無邊佛廣請問品第八

爾時，不空見菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！今此一切天人大眾，既見世尊久處禪定、默無言說，咸生渴仰，唯願世尊俯就斯座。」

爾時，世尊聞不空見菩薩摩訶薩為彼天人大眾請已，端身正念，默然許之。

爾時，不空見菩薩既蒙默許，偏袒右臂，右膝著地，合掌向佛，復白佛言：「世尊！我今欲問，若聖聽者乃敢發言。」

佛告不空見：「如來、應供、等正覺隨汝所問，當為汝說，斷汝所疑，令爾心喜，然是天、人、梵、魔、沙門、婆羅門等皆當證知。」

時不空見菩薩摩訶薩承佛教已，即便白言：「世尊！菩薩摩訶薩應當思惟何等三昧？應當親近何等三昧？應當修行何等三昧？如是，菩薩思惟、親近、及以修行此三昧已，現見何法而得安樂？云何當得如大海，多聞受故？云何當得如須彌山，菩提心安住不傾故？云何當得如大鐵圍山，一切外道邪論不能動故？云何當得如虛空，一切法無礙故？云何當得如虛空，心無染著故？云何當得如日輪，破除一切無明闇故？云何當得如月輪，白淨法圓滿故？云何當得如燈輪，作法光明故？云何當得如大炬，一切受陰滅故？云何當得如火聚，焚燒一切諸煩惱故？云何當得如河、池、泉源，一切眾生隨意受用故？云何當得如大船，一切眾生度彼岸故？云何當得如橋梁，不沒生死煩惱中故？云何當得降伏眾敵，破壞魔軍諸憍慢故？云何當得如波利質多羅樹，為一切諸方所有眾生開七菩提華，香風普熏故？云何當得如優曇鉢華，希有難得故？云何當得如藥王，等療一切眾生病苦故？云何當得如大醫王，起大悲心愍痛眾生故？云何當得如栴檀樹，除眾熱惱作清涼故？云何當得如大雲雨，等注法雨令滿足故？云何當得如蜜器，能具足說一味法故？云何當得如師子吼，能與一切眾生無怖畏故？云何當得如父母，等與一切眾生安樂利益故？云何當得見真法，至如、法性、實際彼岸故？云何當得解釋深趣，至實義彼岸故？云何當得巧說法辯，至能分別彼岸故？云何當得善巧說法，至具足方便彼岸故？云何當得分別了義，善知字句法故？云何當得正意、正行，具知足故？云何當得統御大眾，無所畏故？云何當得說如實義，入實際故？云何當得如大海，一切法同一味故？云何當得如大山，三昧安靜無能動搖故？云何當得如門闑(亦云帝釋幢也)，菩提心不可動轉故？云何當得堅固力，心志具故？云何當得具足威儀，不作虛諂故？云何當得端正身，為他歡喜說法故？云何當得最妙，最上色相故？云何當得尊貴，大姓家生故？云何當得大法王，福報功德故？云何當得具足無量辯才故？云何當得不取著辯才故？云何當得不錯辯才故？云何當得分別種種名字句辯才故？云何當得不思議辯才故？云何當得無邊辯才故？云何當得解脫辯才故？云何當得同義(亦云成就也)辯才故？云何當得隨他意義辯才故？云何當得漸親近辯才故？云何當得所問能答辯才故？云何當得無問自說辯才故？云何當得不毀壞辯才故？云何當得無退轉辯才故？云何當得甚深句字種種說辯才故？云何當得無量無邊譬況辯才故？云何當得未證大菩提已能具足梵音聲故？云何當得第一微妙音聲故？云何當得迦陵頻伽音聲故？云何當得師子王音聲故？云何當得大龍王音聲故？云何當得大牛王音聲故？云何當得大鍾鼓音聲故？云何當得勝妙歌讚音聲故？云何當得樂絃音聲故？云何當得哀婉清美音聲故？云何當得風雲雷震音聲故？云何當得甚深莊嚴辯才音聲故？云何當得諸妙語言、文字、章句真正莊嚴辯才音聲故？云何當得甚深能大巧說音聲故？云何當得種種譬喻辯才音聲故？云何當得一切世間最勝供養音聲故？云何當得共他論義辯才音聲故？云何當得神通彼岸音聲故？云何當得不忘失法音聲故？云何當得不缺少善法音聲故？云何當得諸善根行具足他讚音聲故？如是，一切悉皆具足。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩發如是等諸疑問已，為重宣此義，以偈問曰：

「具足金色百福相，　能覺一法利無邊，

最勝功德我今問，　何等三昧先應思？

如來妙智無等倫，　世間寧有加上者？

我今請尊修何定，　所獲功德不思議？

天人大師上調御！　思惟是定何功德？

菩薩於此云何修，　而能安樂於一切？

云何自然多聞海？　云何守護決定心，

得住諸佛功德處？　云何如大鐵圍山，

是中都無恚恨心，　而能降伏諸外道？

云何無礙如虛空？　云何復得心自在？

云何如日復如月？　云何同炬亦如燈？

云何為眾作光明？　云何復須觀三昧？

云何解脫諸煩惱？　云何能度生死岸？

云何發心苦輪中，　獨超三界無與等？

云何波利質多樹，　大人相好妙莊嚴？

云何如彼優曇華，　勇健雄猛不出世？

云何施藥不望報、　良醫救苦調御師，

能除眾生諸熱病，　安住淨戒得清涼？

云何當得如法寶，　無量功德度彼岸？

云何甚深微妙法，　猶蜜甜味妙無加？

云何得此師子音，　能令眾生無怖畏？

云何等益如父母，　得彼深樂不思議？

云何能得妙辯才，　行於菩提大名稱？

云何說彼最勝道？　云何而得無礙智？

云何於義能巧便？　云何妙知諸法相？

云何分別名句身？　云何世法及出世？

云何正念與正行？　云何知足具思惟？

云何多聞如大海？　云何歎佛真實德？

云何說彼諸眾生，　生死根本如實際？

云何諸法無差別，　猶如大海同一醎？

云何如山定無動，　不退轉心如門闑？

云何一心無餘業，　但求無上大菩提？

云何具足諸威儀，　身相端嚴見者喜？

云何常生大姓家，　亦受法王大福聚？

云何得彼無量辯，　所有言論世莫思？

云何字句義深微？　我今請問護世者。

云何無上難得勝，　親近真辯無遺忘？

云何同義稱根性，　若問、不問斯相應？

云何未證具梵音，　其聲清婉甚微妙，

迦陵頻伽聲可愛，　大智雄猛聲遠聞？

云何師子、大龍音，　更得深重牛王吼？

云何世尊得絃樂，　具足種種諸器聲？

云何獲彼甜味音，　而常演說眾欣樂？

云何功德音無毀，　其出如風若震雷？

云何多種譬喻音，　能宣甚深諸言說？

云何所出善語音？　云何諸法不忘失？

云何有中獲宿命？　彼諸神通云何修？

云何修行無疲倦，　遍知一切諸善法？

如是諸法不思議，　自然輪轉遍十方，

世尊！我皆無復疑，　是故今問歸依處。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩慇懃鄭重如是問已，即以神力身昇虛空，於虛空中自然化作天寶華蓋，莊嚴微妙，七寶所成——謂金、銀、琉璃、頗梨、馬瑙、車璩、真珠——具如是等種種寶飾。彼寶蓋中雨種種華，而彼眾華右遶三匝住佛頂上，即彼華中以偈歎曰：

「歸命丈夫大調御，　無上正覺兩足尊，

一切世間天人輩，　寧有可以比類者？

長夜黑暗諸眾生，　愚癡顛倒墮邪道；

極尊明智世間眼，　能令還復平正路。

失於清白法種子，　眾生煩惱內燒心；

勝尊猶如世父母，　能令安止白法處。

遺喪善法深利人，　後世方將可怖畏，

最尊成就大慈行，　為諸眾生真導師。

一切眾生無善利、　無有覆護、無救者，

希有大悲教世師，　世尊真為作救護。」

爾時，華中說是偈已，彼華方至如來足上，須臾即飛，遍往三千大千世界遍諸佛前施散供養。彼寶蓋中復出栴檀末團大如車輪，至如來身忽然不現，而彼栴檀香氣微妙，充滿三千大千世界。所有眾生得聞此香皆悉受於上妙快樂，猶如菩薩入第四禪。

爾時，不空見菩薩摩訶薩示現如是神通事已，即白佛言：「世尊！是諸菩薩摩訶薩等，云何當得如斯智慧——所謂大智慧、速疾智慧、機捷智慧、猛利智慧、無相智慧、巧入智慧、甚深智慧、廣普智慧、無畏智慧、圓滿智慧？云何復得不可算數不可稱量諸妙善根——所謂：心如金剛善根，穿徹一切法故；心如迦隣提衣柔軟善根，能作業故；心如大海善根，攝諸戒聚故；心如平石善根，住持一切事業故；心如山王善根，發生一切善法故；心如大地善根，負持眾生事業故；得心不隨他行善根，遠離非法教誨故；得心善修行善根，一切法安住故；得不壞信善根，於諸如來所行之處不疑惑故，住一世界自然遍見十方諸佛、亦聞彼佛宣說妙法，復見菩薩聲聞大眾，又覩佛剎清淨莊嚴，受用等事悉無疑故；乃至攝受決定善根，於一切時自利利他故。

「世尊！如我今者，實為自利、復欲利益諸眾生故，請問如來也。世尊！我今復為弘廣眾生淨信心故，請問如來也。世尊！我今復為彼諸菩薩摩訶薩輩具足圓滿不思議善根故，請問如來也。世尊！我復為斯被大精進弘誓鎧甲諸大菩薩摩訶薩故，請問如來也。

「世尊！有諸菩薩摩訶薩輩於生死中發大精進，為一切眾生而亦不取眾生之相，然是菩薩摩訶薩雖於生死煩惱中長夜度脫一切眾生，而實不住生死煩惱想。世尊！我為如是諸眾生故，請問如來也。

「世尊！有諸菩薩摩訶薩等行慈悲時，於諸眾生都無瞋恨。設諸眾生訶責、罵辱、楚撻、撾打種種苦迫，如是菩薩於眾生所終無報答，乃至不起嫌心、不失本願、無異分別及餘思惟，一心修行大慈大悲。世尊！我為如是住於大乘諸菩薩故，請問如來也。

「世尊！有諸菩薩摩訶薩輩為眾生故，欲捨己樂及諸樂具、欲受一切熾然大苦，發如斯念：『我當云何令一切眾生得最勝樂、令一切眾生得大法明？』世尊！彼諸菩薩如是念時，凡所有物——若內、若外——無不施者、無不益者、無不饒者。世尊！我為如斯諸菩薩故，請問如來也。

「世尊！有諸菩薩摩訶薩輩被著如是精進鎧時，發如斯念：『我今當應為一一眾生於恒河沙劫住大地獄、受諸苦惱，猶入出息，不以為苦亦不退沒菩提之心。』世尊！我復為是諸菩薩故，請問如來也。

「世尊！有諸菩薩摩訶薩輩被著如是精進鎧已，發如斯念：『我今當為一切眾生執諸事業、廝役服勤，種種承事不以為苦。於是，或為奴婢、或為僕隷、或為儐從、或為弟子。我應如是，乃至為作種種眷屬成熟眾生。』世尊！我復為是諸菩薩故，請問如來也。

「世尊！有諸菩薩摩訶薩輩為一切眾生故，發大勇猛，修諸苦行，捨身、手、足、頭、目、髓、腦，或時節節支解其形、析骨消髓，不以為苦、無有休懈，方更熾然於阿耨多羅三藐三菩提事。世尊！我為如斯諸菩薩故，請世尊耳。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩如是問已，為重宣此義，以偈頌曰：

「我問天師諸勝智，　大智彼等云何成？

云何速智及捷疾，　利智聰明能通達？

何因得彼甚深智？　盡無邊智為我宣，

弘廣普遍一切智，　是為最勝求菩提。

云何當得無怖畏？　具足善巧為我說。

云何而得金剛心，　一切法中無疑惑？

云何得是柔軟心，　戒行清明淨如海？

云何如山不動轉，　菩提決定願莊嚴？

云何行行不隨他，　於義明了得安住？

云何而得不壞信，　諸佛所作無復疑？

云何得彼生念智，　住於一界現十方，

遍覩諸佛及聞法，　并大集眾亦明了？

其身不離於一剎，　而能供養十方尊，

妙華、眾香及塗香，　諸餘眾具難可說；

心住此剎無他緣，　身現十方無量土，

親承奉事彼諸佛，　悉由神通力無邊。

無請我今為行慈，　住於慚愧修行者，

不自利己常益他，　為斯我請大名稱。

諸有發心求佛智，　善根成熟不思議，

如是三昧云何修？　我故為彼問無著。

被此忍鎧為眾生：　『我要當拔諸重苦。』

彼等已離眾生想，　為斯故問正覺真。

彼輩常住平等心，　觀察眾生無異想，

常能成就慈悲者，　我為彼故問如來。

是中應行何等法，　速得如是不思議，

所得功德無有邊？　我為彼故請調御。

被弘誓鎧勇猛人，　為一眾生恒沙劫，

大地獄中受焰苦，　善哉安樂諸眾生。

彼等無睡亦無疲，　內外諸物無不施，

如是攝受眾生者，　我今為彼問普觀。

呵責、毀辱、及捶罵，　身受煎迫眾事苦，

為他奴婢及僕隸，　皆由斯輩請世尊。

無量百千數億頭，　有來求索皆能捨，

當捨頭時極歡喜，　為求無上妙菩提；

為諸眾生而更捨，　手、足、及以身餘肢，

救解失道眾生類，　除撥生死還正路；

又施妻妾及男女，　七寶、珠玉、及金、銀，

亦捨上妙眾器具，　我為彼故問如來。

捨身命財無厭倦，　長夜聽說不疲勞，

心常寂滅行頭陀，　我以彼故問正覺。

真實妙語恒繫心，　麁鄙惡言聞即離，

而於他所無嫌恨，　我緣彼故諮自在。

常以慈心觀眾生，　其猶父母愛一子，

而於怨親行平等，　故我為彼請人王。

現有如斯諸功德，　然我今日以宣陳，

其或未具諸眾等，　我亦為是諮問佛。

世尊！我今有善根，　初發問時便剋獲，

藉此菩薩諸功德，　速證寂靜三昧王。」

大方等大集經菩薩念佛三昧分卷第六